% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,titre={Exercices Chapitre 02},mois=Novembre]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
%\usepackage{tabularx}
%\usepackage{colortbl}
%\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}} 
%\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
%\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}
%\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash }m{#1}} %doublecentrée
%%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
%\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash }X}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Notions de logique - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo1
\begin{enumerate}
	\item En utilisant F, M et des connecteurs logiques, on a :
	\begin{enumerate}
		\item \og Richard aime le foot mais pas les maths \fg{} $\ssi (F \land \overline{M})$.
		\item \og Richard n'aime ni le foot ni les maths \fg{} $\ssi (\overline{F} \land \overline{M})$.
		\item \og Richard aime le foot ou il aime les maths et pas le foot \fg{} $\ssi (F \lor (M \land \overline{F}))$.
		\item \og Richard aime les maths et le foot ou il aime les maths mais pas le foot \fg{} $\ssi ((M \land F) \lor (M \land \overline{F}))$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item P : \og $\pi=5$ et $2+3=5$ \fg{} $\ssi (F \land V) \ssi F$.
		\item Q : \og $\pi=5$ ou $2+3=5$ \fg{} $\ssi (F \lor V) \ssi V$.
		\item R : \og $\pi \approx 3,14 \Rightarrow 5+6=11$ \fg{} $\ssi (V \Rightarrow V) \ssi V$.
		\item R : \og $\pi=5 \Rightarrow 2+3=5$ \fg{} $\ssi (F \Rightarrow V) \ssi V$.
		\item T : \og $4=5 \Rightarrow P$ est vrai \fg{} $\ssi (F \Rightarrow F) \ssi V$.
		\item U : \og $5+5=10 \ssi \pi=11$ \fg{} $\ssi (V \ssi F) \ssi F$.
	\end{enumerate}
	\item La proposition \og $x>1 \Rightarrow y=3$ \fg{} est $(P \Rightarrow Q)$ avec $\begin{dcases} \text{P : }x>1 \\ \text{Q : }y=3 \end{dcases}$.
	
	De plus on sait que $(P \Rightarrow Q) \ssi (\overline{P} \lor Q)$ qui donne : \og $(x \pp 1) \lor (y=3)$ \fg.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $(P \Rightarrow Q) \ssi (\overline{P} \lor Q)$.
		\item La réciproque de $P \Rightarrow Q$ est $Q \Rightarrow P$.
		\item La contrapposée de  $P \Rightarrow Q$ est $\overline{Q} \Rightarrow \overline{P}$.
		\item La négation de $P \Rightarrow Q$ est $P \land \overline{Q}$. (De Morgan !)
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On extrait P : \og $n$ est un entier impair \fg{} et Q : \og le chiffre des unités de $n^2$ est impair \fg.
		\item En utilisant les définitions et propriétés :
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Réciproque} : \og Si le chiffre des unités de $n^2$ est impair alors $n$ est un entier impair \fg.
			\item \textbf{Contrapposée} : \og Si le chiffre des unités de $n^2$ est pair alors $n$ est un entier pair \fg.
			\item \textbf{Négation} : \og $n$ est un entier impair \uline{et} le chiffre des unités de $n^2$ est pair \fg.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On obtient :
	
	\begin{center}
		\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15]{P,Q}{$P$,$Q$}{P*logand*Q,lognot*(P*logand*Q)}{$P \land Q$,$\lnot(P \land Q)$}
	\end{center}
	\item On démontre que $\lnot P \ssi (P \textbf{ nand } P)$ par une table de vérité :
	
	\begin{center}
		\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{blue!10}{2}\columncolor{blue!10}{3}}]{P}{$P$}{lognot*P,P*lognand*P}{$\lnot P$,$P \textbf{ nand } P$}
	\end{center}
	Ainsi le résultat est démontré, grâce aux colonnes \textcolor{blue}{\textsf{C2}} et \textcolor{blue}{\textsf{C3}}.
	\item On démontre que $(P \land Q) \ssi ((P \textbf{ nand } Q) \textbf{ nand } (P \textbf{ nand } Q))$ :
	
	\begin{center}
		\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{orange!10}{3}\columncolor{orange!10}{6}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{P*logand*Q,P*lognand*Q,P*lognand*Q,(P*lognand*Q)*lognand*(P*lognand*Q)}{$P \land Q$,$(P \textbf{ nand } Q)$,$(P \textbf{ nand } Q)$,$(P \textbf{ nand } Q) \textbf{ nand } (P \textbf{ nand } Q)$}
	\end{center}
	Le résultat est démontré, grâce aux colonnes \textcolor{orange}{\textsf{C3}} et \textcolor{orange}{\textsf{C6}}.
	\item On démontre que $(P \lor Q) \ssi ((P \textbf{ nand } P) \textbf{ nand } (Q \textbf{ nand } Q))$ :
	
	\begin{center}
		\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{purple!10}{3}\columncolor{purple!10}{6}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{P*logor*Q,P*lognand*P,Q*lognand*Q,(P*lognand*P)*lognand*(Q*lognand*Q)}{$P \lor Q$,$(P \textbf{ nand } P)$,$(Q \textbf{ nand } Q)$,$(P \textbf{ nand } P) \textbf{ nand } (Q \textbf{ nand } Q)$}
	\end{center}
	Le résultat est démontré, grâce aux colonnes \textcolor{purple}{\textsf{C3}} et \textcolor{purple}{\textsf{C6}}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On utilise des tables de vérité :
		
		\begin{center}
			\begin{NiceTabular}[cell-space-limits=3pt]{|*{3}{c|}}
				\CodeBefore
					\columncolor{red!10}{1}\columncolor{red!10}{3}
					\rowcolor{lightgray!15}{1}
				\Body
				\hline
				$P$ & $\mathcallig{F}$ & $(P \lor \mathcallig{F})$\\ \hline
				V&F&V \\
				F&F&F \\ \hline
			\end{NiceTabular}
			\hspace{1cm}
			\begin{NiceTabular}[cell-space-limits=3pt]{|*{3}{c|}}
				\CodeBefore
					\columncolor{teal!10}{2}\columncolor{teal!10}{3}
					\rowcolor{lightgray!15}{1}
				\Body
				\hline
				$P$ & $\mathcallig{V}$ & $(P \lor \mathcallig{V})$\\ \hline
				V&V&V \\ \hline
				F&V&V \\ \hline
			\end{NiceTabular}
		\end{center}
		Les résultats sont démontrés, grâce aux colonnes \textcolor{red}{\textsf{C1/C3}} et \textcolor{teal}{\textsf{C2/C3}} des tableaux.
		\item On utilise des tables de vérité :
		
		\begin{center}
			\begin{NiceTabular}[cell-space-limits=3pt]{|*{3}{c|}}
				\CodeBefore
					\columncolor{blue!10}{1}\columncolor{blue!10}{3}
					\rowcolor{lightgray!15}{1}
				\Body
				\hline
				$P$ & $\mathcallig{V}$ & $(P \land \mathcallig{V})$\\ \hline
				V&V&V \\
				F&V&F \\ \hline
			\end{NiceTabular}
			\hspace{1cm}
			\begin{NiceTabular}[cell-space-limits=3pt]{|*{3}{c|}}
				\CodeBefore
					\columncolor{violet!10}{2}\columncolor{violet!10}{3}
					\rowcolor{lightgray!15}{1}
				\Body
				\hline
				$P$ & $\mathcallig{F}$ & $(P \land \mathcallig{F})$\\ \hline
				V&F&F \\
				F&F&F \\ \hline
			\end{NiceTabular}
		\end{center}
		Les résultats sont démontrés, grâce aux colonnes \textcolor{blue}{\textsf{C1/C3}} et \textcolor{violet}{\textsf{C2/C3}} des tableaux.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On utilise un tableau de vérité :
		
		\begin{center}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{red!10}{3}\columncolor{red!10}{6}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{P*iff*Q,P*imp*Q,Q*imp*P,(P*imp*Q)*logand*(Q*imp*P)}{$P \ssi Q$,$P \Rightarrow Q$,$Q \Rightarrow P$,$(P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P)$}
		\end{center}
		Le résultat est démontré, grâce aux colonnes \textcolor{red}{\textsf{C3}} et \textcolor{red}{\textsf{C6}}.
		\item On utilise un tableau de vérité :
		
		\begin{center}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{teal!10}{5}\columncolor{teal!10}{8}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{lognot*P,lognot*Q,P*iff*Q,P*logand*Q,(lognot*P)*logand*(lognot*Q),(P*logand*Q)*logor*((lognot*P)*logand*(lognot*Q))}{$\overline{P}$,$\overline{Q}$,$P \ssi Q$,$(P \land Q)$,$(\overline{P} \land \overline{Q})$,$(P \land Q) \lor (\overline{P} \land \overline{Q})$}
		\end{center}
		Le résultat est démontré, grâce aux colonnes \textcolor{teal}{\textsf{C5}} et \textcolor{teal}{\textsf{C8}}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On complète les tables de vérité, en utilisant les résultats des connecteurs $\Rightarrow$, $\land$ et $\lor$ :
		
		\begin{center}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\rowcolor{yellow!10}{9}}]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{P*imp*Q,(P*imp*Q)*imp*R}{$P\Rightarrow Q$,$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow R$}
			\hspace{1cm}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\rowcolor{yellow!10}{9}}]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{Q*imp*R,P*imp*(Q*imp*R)}{$Q\Rightarrow R$,$P \Rightarrow (Q \Rightarrow R)$}
		\end{center}
		\item Ces deux propositions ne sont pas équivalentes, leurs valeurs de vérité ne sont pas \og identiques \fg{} (\textcolor{yellow!75!black}{\textsf{L8}} par exemple).
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item De même que précédemment :
		
		\begin{center}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{purple!10}{4}\columncolor{purple!10}{5}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{P*imp*Q,(P*logor*Q),(P*imp*Q)*imp*(P*logor*Q)}{$(P \Rightarrow Q)$,$P\lor Q$,$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \lor Q)$}
		\end{center}
		\item Les colonnes \textcolor{purple}{\textsf{C4}} et \textcolor{purple}{\textsf{C5}} sont \og les mêmes \fg{}, donc $((P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \lor Q)) \ssi (P \lor Q)$.
		\item Re de même :
		
		\begin{center}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{lime!10}{1}\columncolor{lime!10}{5}}]{P,Q}{$P$,$Q$}{P*imp*Q,P*logand*Q,(P*imp*Q)*imp*(P*logand*Q)}{$(P \Rightarrow Q)$,$P\land Q$,$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \land Q)$}
		\end{center}
		Les colonnes \textcolor{lime!75!black}{\textsf{C1}} et \textcolor{lime!75!black}{\textsf{C5}} sont \og les mêmes \fg{}, donc $((P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \land Q)) \ssi P$
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Re-re de même :
		
		\begin{center}
			\TableVerite[CouleurEnonce=lightgray!15,CodeAvant={\columncolor{orange!10}{5}\columncolor{orange!10}{9}}]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{P*logand*Q,(P*logand*Q)*imp*R,R*imp*P,Q*imp*R,(P*imp*R)*logand*(Q*imp*R),(P*imp*R)*logor*(Q*imp*R)}{$P \land Q$,$(P \land Q) \Rightarrow R$,$P \Rightarrow R$,$Q \Rightarrow R$,$(P \Rightarrow R) \land (Q \Rightarrow R)$,$(P \Rightarrow R) \lor (Q \Rightarrow R)$}
		\end{center}
		\item Les colonnes \textcolor{orange!75!black}{\textsf{C5}} et \textcolor{orange!75!black}{\textsf{C9}} sont \og les mêmes \fg{}, donc $((P \land Q) \Rightarrow R) \ssi ((P \Rightarrow R) \lor (Q \Rightarrow R))$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}